\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[swedish, english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[authoryear,round]{natbib}

\makeatletter
\renewcommand\bibsection%
{
  \section*{Referenser
    \@mkboth{\MakeUppercase{\refname}}{\MakeUppercase{\refname}}}
}
\makeatother

\usepackage{graphicx}

\renewcommand{\rmdefault}{pad}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\lhead{\small{\textit{Henrik Frisk}}}
\chead{}
\rhead{\small{\textit{Det (o)nödvändiga jaget}}}

\title{Det (o)nödvändiga jaget: Improvisation, motstånd och interaktion\\\vspace{.6cm}
\large{Konstlab, Göteborg, 31/10, 2011}}
\author{Henrik Frisk, PhD\\{\small Musikhögskolan i Malmö/Kungliga Musikhögskolan i Stockholm}\\{\small mail@henrikfrisk.com}}
\date{}

\begin{document}
\selectlanguage{english}
\maketitle

\thispagestyle{empty}

%\section{Introduction}

\noindent
Fokus i det konstnärliga forskningsprojekt jag för närvarande arbetar med, och som är att betrakta som ett work-in-progress, kretsar kring förståelser av jaget i improvisation och interaktion i min egna konstnärliga praktik, huvudsakligen som saxofonist och improvisatör, med eller utan liveelektronik. Tanken är att problematisera och omvärdera förståelsen av jaget i de sammanhang som jag är verksam i utifrån frågeställningar som, till exempel, vad betydelsen av jaget är i improvisation eller interaktion och på vilka sätt det interfererar med dessa aktiviteter. Men också bredare frågeställningar kommer beröras, som hur min västerländska identitet påverkar och påverkas av mötet med andra kulturer. Människa-maskin interaktion är ett specialfall i detta sammanhang: Vad är betydelsen av min identitet och självuppfattning när den part jag interagerar med saknar ett 'jag'?

Helt central i denna undersökning är begreppet motstånd; idiomatiskt motstånd, instrumentets motstånd, psykologiskt motstånd, kulturellt motstånd, teknikens motstånd, etc. Det specifika motståndet i de många övergångar mellan det reella och det virtuella som präglar människa-maskin interaktion är yttermera en viktig komponent.

Jag kommer i det följande ställa fler frågor än svar. Drivkraften för mig är önskan om att bättre förstå de aktiviteter som omgärdar improvisation som metod. Vad kan jag kontrollera? Vad kan jag förstå? Vad kan jag förbereda och vad måste jag lämna utanför min kontroll? Vad är skillnaden mellan estetik och immanent behov och hur kan den skillnaden, om den alls finns, förstås?

Jag ska börja med några berättelser som både visar på bakgrunden till varför jag intresserar mig för dessa frågor och samtidigt kontextualiserar och härleder frågeställningarna till min egen verksamhet.

Den första utspelade sig för ganska exakt tio år sedan under en Rikskonserterturné. Av olika anledningar hade jag svårt att på ett naturligt sätt hitta rätt i musiken vi spelade. Problemet blev allt större och när vi kom till ett traditionstyngd jazzklubb i Norrköping och en äldre amatörsaxofonist som jag träffat vid en tidigare spelning på samma ställe kom in i logen innan konserten och började prata med mig om saxofoner, munstycken och rör blev det så småningom akut. När det var dags att gå upp på scenen kännde jag mig så förvirrad och hämmad att jag inte hade en aning om hur jag skulle ta mig igenom kvällen. I ett ögonblick av klarsynthet - eventuellt var det så att det var det enda möjliga valet - bestämde jag mig för att spela som om jag inte kunde spela saxofon, att spela utan att bry mig om om det jag spelade lät ``bra''. Spela som om jag inte kunde spela saxofon.

Den andra historien utspelar sig på en likaledes traditionstyngd jazzscen i Stockholm. Jag spelade med en liten hybridgrupp med både improvisationsmusiker och klassiska musiker. Konserten fungerar bra men halvägs in i andra avdelningen kom en person in i lokalen som jag kännde och som en direkt följd av detta ändras min spelstil. Förändringen var ganska radikal, även i efterhand när jag lyssnar på inspelningen kan jag höra förändringen. Jag blev själv oerhört förvånad och kännde mig lite skamsen; i min uppfattning borde mitt spel och mitt uttryck komma innifrån, inte utifrån. Jag borde själv vara herre över vad jag spelade eller inte spelade.

Den tredje historien är relativt ny och härstammar från början av mitt samarbete med två kvinnliga vietnamesiska musiker och min kollega Stefan Östersjö i gruppen som sedan blev The Six Tones. Det var första gången vi träffades alla fyra och vi skulle jobba med några improvisationer som skulle utgöra utgångspunkten i ett stycke för kvartetten som jag jobbade med. Jag var otroligt självmedveten om den kulturella assymetrin mellan den västerländska mannen och de asiatiska kvinnorna och var så försiktig med att ta initiativ att sessionen närmast havererade. Thuy och My blev mest förvirrade och undrade om jag egentligen visste vad jag ville. Vilket jag i och för sig visste men jag saknade förmågan att i den situationen omsätta det i aktion.

Det finns mycket att säga om dessa tre berättelser men sammantaget utgör de bakgrunden till varför jag vill bättre förstå jagets dynamik i framförallt improvisation. För det är just de olika manifestationerna av jaget som är den gemensamma nämnaren. Men, jag kommer återkomma till berättelserna så småningom.

Att lyssna på den andre är centralt i den västerländska och kristna etiken. Att bemöta den andre med förståelse och respekt oavsett hur denna bemöter en själv. Detta är också en viktig princip i jazzen och improvisationen. Det är i samspel med den andre som den dynamiska improvisationen vecklar ut sig. Men, vad är det man lyssnar på när man lyssnar på den andre? Och på vilket sätt skall man påverkas av den andre och vad ska man låta förbli opåverkat? Är det bara dem man spelar med som man ska lysssna på eller ska lyssnandet även inkludera publiken?

I jazzen, liksom i många konstformer, är det personliga uttrycket viktigt. Att bygga upp en klangvärld som är typisk för en själv är helt centralt och alla stora jazzmusiker har i någon mån omdefinierat sitt instrument genom sin särpräglade spelstil; Coleman Hawkins, Betty Carter, Charlie Parker, Billie Holiday, Carla Bley, Albert Ayler. Deras identitet är deras `sound'. Vi behöver förvisso inte begränsa oss till jazzen, sedan länge (åtminstone sedan modernismen) är originalitet (som inte minst Dalhaus har påpekat) ett estetiskt värdeord. Alla stora uppovsmän och kvinnor uppvisar originalitet och särskiljer sig från mångden i sin egen samtid.

Samtidigt, som en parallell rörelse, finns sökandet efter det ``rena'' uttrycket, det som passerar förbi medvetandet, förbi det självmedvetna jaget. Ibland är strävan efter orignaliteten själva källan till sökandet efter det av medvetnadet obefläckade uttrycket; om varje individ är unik borde också det genuint personliga uttrycket vara originellt. Ornette Coleman talar om ett så spontant skapande som möjligt, om en kreativitet utan minne.\footnote{Se \citet[s.117]{litzweiler92}.} Han talar om hur hans spel innan han nådde framgångar var mera ärligt än det sedan blev och valde att börja spela trumpet och violin för att slippa onödig kunskap.\footnote{Intervju med Ornette Coleman i \citet[s.33]{taylor77}} För övrigt påfallande likt Marcel Duchamps tal om traditionens fängelse och att glömma med handen: ``I unlearned to draw. The  point was to forget \emph{with my hand}.'' \citep[Duchamp, citerad i][s.29]{tomkins65}. Ett i mina öron djupt fascinerande citat som inte minst drar undan mattan för den cartesiska dualismen och separationen av kropp och själ.

På skivan ``The empty foxhole'' från 1966\footnote{\citet{coleman66}} spelar han tillsammans med sin tioåriga son Denardo Coleman på trummor och beskriver sin tillfredställelse över att spela med någon som inte behövde bry sig om kritiker eller konsertarrangörer, utan som kunde spela och vara fri.\footnote{\citet[Ornette Coleman citerad i][s.121]{litzweiler92}} Detta hör Ornette för att han lyssnar på Denardo men också för att han har förmågan att lyssna på sig själv; han kan ju konstatera att sonen besitter en egenskap han själv har förlorat. Det yttre lyssnandet, att lyssna på den andre, kompletteras av ett inre lyssnande. Och, jämfört med att lyssna på den andre så är det betydligt svårare att lyssna på sig själv.

Är det då möjligt att samtidigt manifestera sin identitet, att låta jaget kontrollera uttrycket, och samtidigt vara fri från (över)jagets inflytande? Finns det en motsättning? John Cage såg det som sin uppgift att befria musiken från jagets intentioner, vare sig det rörde sig om hans egen intentionalitet eller musikerns. Och även om han hade lite till övers för jazzen, och egentligen inte var intresserad av improvisation, ligger det nära till hands att se kopplingar mellan Colemans metoder och Cages ambitioner. Den fenomenologiska intentionaliteten kan sägas vara just kopplingen mellan den inre och den yttre världen men Cage ville inte att vare sig han själv eller de musiker som framförde hans musik skulle avse eller styra flödet: ``I have nothing to say, and I am saying it''. Alltså, till skillnad från jazzens fokus på identitet och individuellt uttryck vill Cage uppleva världen och omgivningen så som den är, inte skapa en kopia av den.

<första historien>

Turning back to Duchamp, who introduced the notion of the ``personal
'art coefficient' '' , in a discussion concerning the creative
act. Specifically Duchamp is referring to the immanent processes,
those in which the artist alone is involved and which ultimately lead
to ``art in the raw state---\`{a} l'\'{e}tat brut'' and, in short, it
constitutes the difference between the artistic intention and its
realization. The gap goes unnoticed by the artist and it represents
his (or her) inability ``to express fully his
intention''\footnote{\citet{duchamps57}} Duchamp concludes that ``the personal
'art coefficient' is like an arithmetical relation between the
unexpressed but intended and the unintentionally
expressed.''\footnote{\citet{duchamps57}} It is primarily the description of
the art coefficient as a \emph{relation} that is interesting with
regard to the current discussion.

Kanske kan man förklara de två polerna - det inre lyssnandet och det yttre lyssnandet som ett uttryck för en cartesisk dualism. En åtskillnad av det fysiska och det metafysiska, mellan själ och materia. Den amerikanske författaren David Henry Thoreau, som föregrep John Cages idéer om ickeintentionalitet med närmare hundra år, förespråkade tvärtom en samexistens mellan naturen och jaget, mellan de yttre och inre intrycken.\footnote{\citet[s.37]{shultis98}} När han gör en distinktion mellan att se (``seeing'') och att titta (``looking''), där det senare implicerar att man också försöker förstå, förespråkar han i grund och botten samma filosofi, eller estetik, som Cage. Det är först när man upphör att försöka förstå som man verkligen kan betrakta eller höra.\footnote{\citet{thoreau41}} Även om Thoreau räknas till transcendentalisterna är han också en objektivist (till skillnad från Emmerson som är en projektivist) som de-centraliserar jaget och ser verkligheten som något som inte uteslutande medieras av detta. Bort från det personliga uttrycket och mot det föränderliga jaget som är mottagligt för yttre influenser. Det genomskinliga, närmast osynliga jaget ställs mot det jag som projicerar sig själv.

<läs avsnitt>

Är det då huvudsakligen uppfattningen av jaget och jagets roll som skiljer Cage från Coleman, eller är det snarare ett estetiskt ställningstagande? Coleman beklagar att hans instrument, altsaxofonen, är så starkt förknippad med Charlie Parker och Cage tar avstånd från Beethoven i synnerhet och harmonik i allmänhet. Eller har de, som Cage nog hade hävdat,  i grunden olika infallsvinklar?

Låt oss för tillfället lämna jaget som något som antingen begränsar och skapar eller jaget som något som betraktar och ``är'' och resonerar med naturen och istället betrakta en mer Freudianskt uppdelning av jaget. I Freudiansk teori delar man upp mental aktivitet i primära och sekundära processer. De primära är icke-verbala och drömlika och företar de sekundära som är det reflekterande och medvetna jagets uttryck. Eller som antropologen Gregory Bateson uttrycker det: ``Drömmar är metaforer kodade som primära processer''. Och konst generellt är: ``an exercise in communicating about the species of
unconsciousness [\ldots] a play behaviour whose function is [\ldots]
to practice and make more perfect communication of this
kind.''\footnote{\citet[p. 137]{bateson72}}

Men det kommer alltid att finnas en motsättning mellan primär och sekundärt kodad information och inget annat än förvirring kommer bli resultatet när man försöker avkoda det omedvetna och dokumentera det i det medvetnas språk som alla som har försökt att förklara en dröm i ord har erfarit:

\begin{quote}
  [The] algorithms of the heart, or, as they say, of the unconscious,
  are, however, coded and organized in a manner totally different from
  the algorithms of language. And since a great deal of conscious
  thought is structured in terms of the logics of language, the
  algorithms of the unconscious are double inaccessible. It is not
  only that the conscious mind has poor access to this material, but
  also that when such access is achieved. \emph{e.g.}, in dreams,
  art, poetry, religion, intoxication, and the like, there is still a
  formidable problem of translation.\footnote{\citet[p. 139]{bateson72}}
\end{quote}

I primära processer är enligt Bateson fokus i diskursen på relationen; relationen mellan jaget och andra eller relationen mellan jaget och omgivningen. Med andra ord, det omedvetnas processer kommuniceras i mötet med andra, inte i en översättning utan genom mötet i sin egen logik. Och, kanske mer än någonting annat är improvisation en synnerligen effektiv metod som har potential att tillgängligöra de primära processerna. 

Och, för att återkoppla till mina inledande berättelser så kan man förstå mitt förändrade spel när personen jag känner kommer in i rummet som en helt naturlig konsekvens av att ogivningen, och dess förutsättningar förändrades, och att det därför är helt naturligt att mitt spel förändrades. Det var helt enkelt en kommunikation i primära processer. I den tredje historien så är det avsaknaden av relation som i kombination med en analytisk (teoretisk) och reflekterande utgångspunkt som gör att kommunikationsproblemen blir åtskilligt större än våra språkliga problem.

Att inte lyssna på den andre behöver inte vara oetiskt i improvisation. Det är tvärtom en viktig möjlighet och handlar mer om att lysnnandet riktas inåt än att man inte lyssnar alls. Jaget är inte antingen det passiva lyssnande jaget eller det extroverta, projicerande men för att bibehålla kontakten med det inre är det nådvändigt att motstå vanan och nödvändigt att utveckla metoder för att försäkra sig om att det inte är vanan som styr utan lyssnandet. och därför måste jaget ibland ges upp för att det ska bli möjligt att återfinna det och den information och kunskap som det bär på.


\vspace{0.5cm}
...
\vspace{0.5cm}

Maskin och människa är två, till synes, i grunden inkompatibla enheter. Den ena är oerhört dynamisk och självanpassande, den andra behöver ständig hjälp och vägledning för att åstadkomma något överhuvudtaget. Och även om båda dessa beskrivningar kan passa in på båda enheterna så gör de det sällan inför samma utmaning eller i samma kontext. Man kan tycka att de i så fall borde utgöra varandras helt naturliga komplement, men så är det inte heller. Problemet, menar jag, kan sammanfattas i bristande förståelse för hur de två kan interagera med varandra, hur rummet \emph{dem emellan} skall utformas. Av den anledningen är denna interaktion speciellt intressant i det sammanhang där vi försöker förstå jagets dynamik. Min interaktion med datorn kan genuint sakna intention samtidigt som den i någon mening kräver att jag genom den kontrollerar maskinen

% (Här har utvecklingen gått långsamt: liksom på sextiotalet skriver vi alltsom oftast på ett tangentbord för att kommunicera med datorn för att bara nämna ett exempel.)

Som metod är improvisation därför närmast de moderna teknologiernas antites. Även om den kan anta många skepnader och även om den rymmer många betydelser så står improvisation för det oförutsedda och dynamiska och fungerar liksom en föränderlig behållare som ständigt antar nya skepnader och som kan appliceras på en mängd olika aktiviteter. Inte sällan betraktas dess amorfa karaktär som något negativt, som ett substitut för den reflekterade och noga planerade handlingen.\footnote{Se t.ex. \citet[s.7]{nettl98:2}} Liksom den textbaserade akademiska kunskapen fortfarande har ett strukturellt och socialt övertag över det tysta och förkroppsligade och konstnärliga kunnandet, står den improviserade musiken vid sidan om de på förhand utarbetade uttrycken.\footnote{Förutom \citet[s.7]{nettl98:2} har även \citet{lewis-1,bailey92} skrivit om den improviserade musikens underläge.} Men mitt ämne här är inte primärt improvisation ur ett politiskt perspektiv och mitt syfte är inte att ställa traditioner och uttryck mot varandra. Istället är jag mer intresserad av att bättre förstå relationen mellan improvisation, teknik och jaget, framförallt i mitt egna konstnärliga arbete. Snarare än att jämföra improvisation med andra metoder vill jag söka förstå den utifrån sig självt, utifrån dess egna förutsättningar och hur dessa interagerar med jaget såsom det manifesterar sig genom improvisation. Dessa tre, improvisation, teknik och jaget, är helt uppenbart inte jämförbara enheter och kan därför inte ses som poler, men i mitt konstnärliga arbete korsas deras banor, och när så sker uppstår friktion. Detta motstånd finner jag oerhört fascinerande.


% Turning back to Duchamp, who introduced the notion of the ``personal
% 'art coefficient' '' , in a discussion concerning the creative
% act. Specifically Duchamp is referring to the immanent processes,
% those in which the artist alone is involved and which ultimately lead
% to ``art in the raw state---\`{a} l'\'{e}tat brut'' and, in short, it
% constitutes the difference between the artistic intention and its
% realization. The gap goes unnoticed by the artist and it represents
% his (or her) inability ``to express fully his
% intention''\footnote{\citet{duchamps57}} Duchamp concludes that ``the personal
% 'art coefficient' is like an arithmetical relation between the
% unexpressed but intended and the unintentionally
% expressed.''\footnote{\citet{duchamps57}} It is primarily the description of
% the art coefficient as a \emph{relation} that is interesting with
% regard to the current discussion. The roles of the two factors
% (unintended and intended) are likely to be different in free
% improvised music and the 'intention' that Duchamp is speaking of here
% is probably not meaningful in relation to Coleman and other proponents
% of the free jazz movement.\footnote{From within the field of jazz and
%   free form the ``I just play what I hear'' paradigm is common and it
%   is difficult to see how 'intention' in the sense here discussed can
%   be part of the equation. However, this is from within. From an
%   analytical point of view ``I just play what I hear'' is most
%   certainly an intention.}  But the notion of the ``unintentionally
% expressed'' as having a relation to the ``unexpressed but intended''
% is useful when looking at Coleman's unorthodox play of the trumpet and
% the violin and something we may use when we go back to the subject of
% computers and improvisation. Furthermore, the personal art coefficient
% possibly holds an abstract relation to the notion of the structure of
% the unconscious, whose discourse is also focused on the relationships.

\bibliography{bibliography} \bibliographystyle{plainnat}
\end{document}