\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\renewcommand{\encodingdefault}{T1}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\rmdefault}{pad}
\renewcommand{\sfdefault}{pfr}
\usepackage[style=authoryear,natbib=true,backend=biber]{biblatex}
\bibliography{/run/media/henrikfr/Homer/Home/Documents/svn/admin/conf/biblio/bibliography.bib}

%\lhead{\small{\textit{Henrik Frisk}}}
%\chead{}
%\rhead{\small{\textit{title}}}

\title{Förteckning över åberopade arbeten}
\author{Henrik Frisk}
%\date{\today}

\begin{document}
\selectlanguage{english}
%\maketitle

\thispagestyle{empty}


\begin{center}
  \section*{\textsf{Förteckning över arbeten}}
\end{center}

\vspace{0.6cm}

\begin{enumerate}
\item \fullcite{frisk-re_improv13} %\vspace{0.1cm}

  \begin{enumerate}
  \item \fullcite{frisk-transparent}
  \item \fullcite{frisk2013}
  \item \fullcite{friskostersjo2013b}
  \end{enumerate}

Dessa fyra arbeten är all delar av det Postdoc projekt jag gjorde med fokus på improvisation. Det första är den av mig och Stefan Östersjö editerade publikation som de följande tre ingår i. Den tredje delen är en gemensam text som jag och Östersjö har författat tillsammans till lika del.

\vspace{0.4cm}

\item \fullcite{frisk12-improv}

Detta bokkapitel är även detta kopplat till postdoc-projektet ovan.

\vspace{0.4cm}

\item \fullcite{sixtones13}

En CD som är ett resultat av ett då femårigt samarbete och kring vilket många av texterna här kretsar.

\vspace{0.4cm}

\item \fullcite{frisk-better}

Ett större projekt till Göteborgsbiennalen 2011 beställt av curator Sarat Maharaj och Gertrud Sandqvist. En kortare text skrevs av mig tillsammans med Stefan Östersjö som publicerades i programboken.

\vspace{0.4cm}

\item \fullcite{frisk10}

Huvudsakligen örfattad av mig med kommentarer och inpass från Henrik Karlsson, också redaktör för boken.

\vspace{0.4cm}

\item \fullcite{frisk-mystic}

Detta verk är en konstnärlig förstudie till serien av arbeten i 1-2 ovan.

\vspace{0.4cm}

\item \fullcite{frisk-ost13}

En artikel författad till lika delar av mig och Stefan Östersjö som tar ett grepp om konstnärlig forsknings utveckling.

\vspace{0.4cm}

\item \fullcite{frisk-cobussen09}

I detta arbete har vi konceptuellt jobbat gemensamt, men praktiskt har jag gjort all musik.

\vspace{0.4cm}

\item \fullcite{frisk08}

\end{enumerate}

\end{document}