
\section*{\textsf{Samverkan, innovation och entreprenörskap\\Meritförteckning}}


\subsection*{\textsf{Formell utbildning inom media och kommunikation}}

Ingen formell utbildning men lång erfarenhet av att skriva till dagstidningar och radio (SR P2, Sydsvenska Dagbladet, Svenska Dagbladet och Aftonbladet).

\subsection*{\textsf{Information till näringsliv/kulturliv/föreningsliv/industri/offentlig sektor}}

Såsom beskrivits ovan är detta en helt avgörande del av att vara konstnärlig forskare. Den konstnärliga praktiken står i centrum för forskningsinsatsen och den praktiken måste formas med, mot eller genom det omgivande samhället. Det musikaliska omgivande samhället för den genre jag representerar är organiserat i föreningsformer och offentlig sektor. Jag arbetar även med en egen kulturförening som producerar konserter i Uppsala, omkring fem till sex om året. Dessa konserter arbetar vi hårt med att hitta en ny publik och vi arrangerar därför konserter på biblioteket och i konstmuseet i Uppsala.

\subsection*{\textsf{Rådgivning till näringsliv/kulturliv/föreningsliv/industri/offentlig sektor}}

Jag granskade ansökningar för Stiftelsen Framtidens Kultur i flera år.

\subsection*{\textsf{Utvecklande av informations- och utbildningsmaterial till allmänheten, andra yrkesgrupper etc.}}

Här kan igen nämnas PR-materialet som vi tar fram för Kulturföreningen Neo och som framgångsrikt lockat ny publik till konserterna.

\subsection*{\textsf{Medverkan i olika medier}}

Som tidigare nämnt har jag skrivit i flera svenska tidningar och till SR P2 Nyläst. Jag har även medverkat i TV (TV4, TV i Mexico, i Vietnam och i Kina).

\subsection*{\textsf{Exempel som visar innovation inom exempelvis utbildning, forskning eller annat område}}

Den implementation av en dokumentationsplattform som jag för närvarande arbetat med är ett exempel på en innovation som möjligtvis även kan få resonans även utanför det konstnärliga fältet.

\subsection*{\textsf{Exempel som visar entreprenörskap}}

Inget direkt entreprenörskap även om jag vill framhålla att utan en känsla för entreprenörskap är det svårt at klara sig som musik

\subsection*{\textsf{Lista över patent}}

Inga patent


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "samverkan-meritprotfolj"
%%% End: 
